% !TeX root = bachelorarbeit.tex

In diesem Abchnitt soll nun, nachdem wir $q(\omega,\cdot)$ als Finite-Elemente-Lösung des Potentialströmungsproblems erhalten haben, die numerische Lösung des linearen Transportproblems behandelt werden:
\begin{align*}
	&\text{Für } \omega \in \Omega \text{ und }q(\omega,\cdot): \overline{\mathbb{D}} \to \R^2 \text{, bestimme }\rho(\omega,\cdot): \overline{\mathbb{D}} \times \mathbb{T} \to \R_{\geq 0} \text{ mit} \\
	&\text{(pTP)} 
	\begin{cases}
	\begin{array}{rlll}
	\partial_t \rho (\omega, x, t) + \dive(\rho(\omega,x,t)q(\omega,x)) &= 0 &\text{, für } (x,t) \in \mathbb{D} \times (0,T] \\
	\rho(\omega,x,t) &= \rho_{\text{in}}(x,t) &\text{, für } (x,t) \in \Gamma_{\text{in}} \times \mathbb{T} \\
	\rho(\omega,x,0)  &= \rho_0(x) &\text{, für } x \in  \mathbb{D}
	\end{array}
	\end{cases} \\
\end{align*}
Insbesondere wollen wir an dieser Stelle wieder $\omega \in \Omega$ fest halten und betrachten deshalb zunächst nur das deterministische Problem wie in \ref{det_prob}:
\[ 
\text{Bestimme } \rho: \overline{\mathbb{D}} \times \mathbb{T} \to \R_{\geq 0} \text{, sodass} \newline \]
\[\setlength\arraycolsep{1pt}
\text{(dTP)}\begin{cases} 
\begin{array}{rlll}
\partial_t \rho(x,t) + \dive(\rho(x,t) q(x)) &= 0 &\text{ ,in } &\mathbb{D} \times (0,T)\\
\rho(x,t) &= \rho_{\text{in}}(x,t) &\text{ ,auf } &\Gamma_{\text{in}} \times (0,T)\\
\rho(x,0) &= \rho_0(x) &\text{ ,auf } &\mathbb{D} \\
\end{array}
\end{cases} \\
\]
 Wir greifen dabei auf ein sogenanntes Discontinuous Galerkin Verfahren zurück, welches für diese Problemklasse bereits an anderen Stellen (z.B. in \cite{cockburn1998runge}) erprobt wurde. Einen guten (wenn auch mittlerweile etwas in die Jahre gekommenen) Überblick über die Anwendung von Discontinuous Galerkin Verfahren bietet \cite{cockburn2000development}.
Grundätzlich handelt es sich beim Discontinuous Galerkin Verfahren ebenfalls um einen FEM Ansatz, der zwar Änhlichkeiten zum Finite Elemente Verfahren aufweist, welches wir im letzten Abschnitt gesehen hatten, aber auch einige bedeutende Unterschiede aufweist, auf welche wir im Folgenden besonders eingehen wollen. 
So werden wir wieder eine schwache Formulierung des analytischen Problems herleiten und uns dann im Rahmen des Diskretisierung erneut auf endlich dimensionale Räume zurückziehen.
Anders als zuvor das Potentialströmungsproblem ist die lineare Transportgleichung  aber sowohl Orts- als auch Zeitabhängig. Daher werden wir, nachdem wieder zuerst eine schwache Formulierung eingeführt wird,  die lineare Transportgleichung zunächst im Ort diskretisieren. Wir erhalten so eine Semidiskretisierung, welche wir anschließend mit einem Zeitintegrator, wie beispielsweise der impliziten Mittelpunktsregel, in eine Volldiskretisierung überführen.
 

\subsubsection{Schwache Formulierung}
Wie im letzten Abschnitt führen wir nun einen schwachen Lösungsbegriff ein. Sei dazu $ \phi : \mathbb{D} \times \mathbb{T} \to \R $ eine beliebige Testfunktion, etwa aus  $W_0^{1,2}(\mathbb{D} \times \mathbb{T}) $, für die $ \phi(\cdot,T) = 0 $ gelte. 
Wir beginnen mit der Differentialgleichung $ \partial_t \rho(x,t) + \dive(\rho(x,t) q(x)) = 0  $, multiplizieren zunächst mit der Testfunktion $ \phi $ und integrieren anschließend über den Raum-Zeitzylinder $ \mathbb{D} \times \mathbb{T} $:
\begin{align*}
	\int_{\mathbb{D} \times \mathbb{T}} \big(\partial_t \rho(x,t) &+ \dive(\rho(x,t) q(x) ) \big) \phi(x,t) \; \mathrm{d} (x,t) =  \\
	&\underbrace{\int_{\mathbb{D} \times \mathbb{T}}  \partial_t \rho(x,t) \phi(x,t) \; \mathrm{d} (x,t)}_{(1)} +\underbrace{\int_{\mathbb{D} \times \mathbb{T}}  
    \dive(\rho(x,t) q(x) ) \phi(x,t)\; \mathrm{d} (x,t)}_{(2)}
\end{align*}
Betrachten wir nun zunächst Integral (1), so folgt mit partieller Integration:
\begin{align*}
	\int_{\mathbb{D} \times \mathbb{T}}  \partial_t \rho(x,t) &\phi(x,t) \; \mathrm{d} (x,t) = \int_{\mathbb{D}} \int_{\mathbb{T}} \partial_t \rho(x,t) \phi(x,t) \dt \dx \\&= \int_{\mathbb{D}} \big( - \int_{\mathbb{T}} \rho(x,t) \partial_t \phi(x,t) \dt + \big[ \rho(x,t) \phi(x,t) \big]_0^T  \big) \dx \\
	&= - \int_{\mathbb{D} \times \mathbb{T}} \rho(x,t) \partial_t \phi(x,t) \; \mathrm{d} (x,t) + \int_{\mathbb{D}} \underbrace{\rho(x,T) \phi(x,T)}_{ = 0 } - \underbrace{\rho(x,0)}_{ = \rho_0(x) \text{ auf } \mathbb{D}} \phi(x,0)  \dx\\
	&= - \int_{\mathbb{D} \times \mathbb{T}} \rho(x,t) \partial_t \phi(x,t) \; \mathrm{d} (x,t) - \int_{\mathbb{D}} \rho_0(x) \phi(x,0) \dx 
\end{align*}
Außerdem können wir Integral (2) mit  \ref{n_pI} wie folgt ausdrücken:
\begin{align*}
	\int_{\mathbb{D} \times \mathbb{T}}  
	\dive(\rho(x,t) &q(x) ) \phi(x,t)\; \mathrm{d} (x,t) = \int_{\mathbb{T}} \int_{\mathbb{D}} \dive(\rho(x,t) q(x) ) \phi(x,t) \dx \dt \\
	&= \int_{\mathbb{T}} \big( - \int_{\mathbb{D}} \rho(x,t) q(x) \nabla \phi(x,t) \dx + \int_{\partial \mathbb{D}} \rho(x,t) q(x) \cdot n \ \phi(x,t) \da \big)  \dt \\
	&= - \int_{\mathbb{D} \times \mathbb{T}} \rho(x,t) q(x) \nabla \phi(x,t)) \; \mathrm{d} (x,t) + \int_{\mathbb{T}} \int_{\partial \mathbb{D}} \rho(x,t) q(x) \cdot n \phi(x,t) \da \dt 
\end{align*}
Mit $ \partial \mathbb{D} = \Gamma_{\text{in}} \dot{\cup} \Gamma_{\text{out}} $ und 
$\rho(x,t) = \rho_{\text{in}}(x,t) \text{ für } (x,t) \in \Gamma_{\text{in}} \times (0,T)$ erhalten wir so die folgende Formulierung:
\begin{Definition} 
$ \rho \in L_1 (\mathbb{D} \times (0,T)) $ heißt schwache Lösung des linearen Transportproblems, falls es für ein gegebenes $ q : \overline{\mathbb{D}} \to \R^2 $ folgende Bedingungen erfüllt:
\begin{align*}
\text{(swTP)}
\begin{cases}
\begin{array}{rlll}
\displaystyle
\int_{\mathbb{D}} \rho_0 \phi(0) \dx = \mkern-16mu &- \displaystyle \int_{0}^{T} \int_{\mathbb{D}} \rho (\partial_t \phi + q \nabla \phi ) \dx \dt \\
&+\displaystyle\int_{0}^{T}  \int_{\Gamma_{\text{in}}} \rho_{\text{in}} q \cdot n \phi \da  \dt \\
&+\displaystyle\int_{0}^{T}  \int_{\Gamma_{\text{out}}} \rho q \cdot n \phi \da  \dt
\end{array}
\end{cases}	
\end{align*}
für alle Testfunktionen $ \phi: \mathbb{D} \times (0,T) \to \R $ mit $ \phi(\cdot,T) = 0 $ auf $ \mathbb{D}  $ und $ \phi|_{\Gamma_{\text{out}}} = 0 $.
\end{Definition}
Dabei ist $  \Gamma_{\text{out}} \coloneqq  \{ z \in \partial \mathbb{D}: q(z)\cdot n(z) > 0 \}$ 
und $  \Gamma_{\text{in}} \coloneqq  \{ z \in \partial \mathbb{D}: q(z)\cdot n(z) \leq 0 \} $. \\
Obige Herleitung zeigt zusammen mit \ref{testfunktionen} insbesondere die Gültigkeit des folgenden Zusammenhangs zwischen klassischen Lösungen der linearen Transportgleichung und schwachen Lösungen von (swTP):

\begin{Lemma}(Zusammenhang der Lösungsbegriffe)
	\begin{enumerate}
		\item Ist $ \rho $ eine klassische Lösung, so ist $ \rho $ auch eine schwache Lösung.
		\item Ist $ \rho \in C^2(\mathbb{D} \times \mathbb{T} , \R )$ und eine schwache Lösung, so ist $ \rho $ auch eine klassische Lösung. 
	\end{enumerate}
\end{Lemma}
\subsubsection{Diskretisierung}
Wie bereits weiter oben beschrieben werden wir im Folgenden zunächst den Raum diskretisieren und anschließend die so entstandene Semidiskretisierung in eine Volldiskretisierung auflösen. Insgesamt wollen wir das Discontinuous Galerkin Verfahren mit einem Zeitintegrator, wie der impliziten Mittelpunktsregel oder einem klassischen Runge-Kutta-Verfahren nutzen. Zunächst führen wir die analytische Flussfunktion ein. 
\begin{Definition}(Flussfunkion) \\
	\label{Flussfunktion}
	Zu einem gegebenen Flussvektorfeld $ q : \mathbb{D} \to \R^2 $ ist die Flussfunktion $ \Upsilon$ definiert als:\\
	\begin{align*}
		 \Upsilon : \text{Abb}(\mathbb{D}\times\mathbb{T},\R) &\to \text{Abb}(\mathbb{D}\times\mathbb{T},\R^2) \\
		 \rho &\mapsto \rho q
	\end{align*}
\end{Definition}
Für eine klassische Lösung $ \rho  $ von (dTP) gilt dann insbesondere $ \partial_t \rho = - \dive (\Upsilon(\rho)) $ auf $ \mathbb{D} \times (0,T] $.	\\
Halten wir also zunächst $ t \in \mathbb{T} $ und leiten so zunächst die Semidiskretisierung her.\\
Sei nun $ \mathfrak{K} $ eine zulässige Triangulierung von $ \mathbb{D} $ aus Dreiecken wie in \ref{num_pot} und  $ (\cdot , \cdot)_A $ das $ L^2(A)-$Skalarprodukt..
Wir wählen als Lösungs-/Testraum $Q_h = \prod_{K \in \mathfrak{K}} \mathbb{P}_p(K,\R) $ für ein festes $p \geq 1 $. Anders als zuvor fordern wir für unsere Lösungs- und Testfunktionen diesmal aber explizit nicht die Stetigkeit auf $\mathbb{D}$. Da so $Q_h$ nicht im betrachteten analytischen Lösungs- und Testraum liegt, etwa  $Q_h \nsubseteq W^{1,2}(\mathbb{D})$, nennt man $Q_h$ auch einen nicht-konformen Ansatzraum.
Außerdem lässt sich im Allgemeinen auch die später bestimmt Lösung $ \rho_h \in Q_h $ (definiert auf $\mathbb{D}_h = \bigcup_{K \in \mathfrak{K}} K$ ) nicht stetig auf $ \mathbb{D} $ fortsetzen, denn für eine beliebige innere Kante $ F $ kann der Grenzwert von $ \rho_h $ auf den anliegenden Zellen $ K,K' $ ($ \overline{F} = \partial K \cap \partial K' $) unterschiedlich sein. \\
Trotzdem müssen wir auch auf den inneren Kanten $ \mathcal{F}^0 \subset \mathcal{F} $ festlegen, welcher Grenzwert in einem solchen Falle gewählt wird. \\
Dazu führen wir als Pendant zur analytischen Flussfunktion (vgl. \ref{Flussfunktion})
auch eine numerische Flussfunktion ein. Grundsätzlich kommen mehrere solche Flussfunktionen in Frage, welche direkten Einfluss auf Eigenschaften des entstehenden Verfahrens besitzen. Wir entscheiden uns an dieser Stelle für den weit verbreiteten 
sogenannten upwind flux:
\begin{Definition}(upwind flux)\\
	Sei $K \in \mathfrak{K}$ eine beliebige Zelle und $ F \in \mathcal{F}_K$ eine Kante von $K$. Dann ist
	\begin{align*}
		\Upsilon^{\star} : \text{Abb}(\mathbb{D}\times\mathbb{T},\R) &\to \text{Abb}(\mathbb{D}\times\mathbb{T},\R^2) \\
		\rho_h &\mapsto 
		\begin{cases}
			\Upsilon(\rho_h|_K) , \ \text{ für } q\cdot n_F^K \geq 0 \\  
			\Upsilon(\rho_h|_{K'}) ,\text{ für } q\cdot n_F^K < 0 \text{ und } \overline{F} = \partial K \cap \partial K'
		\end{cases}
	\end{align*}
\end{Definition}
Sei nun also $ \rho $ klassische Lösung von (dTP) mit $ \partial_t \rho = -\dive(\Upsilon(\rho)) $ auf $ \mathbb{D} $. Dann gilt nach Satz von Gauß:
\begin{align}
		\label{gaus1}
		\int_{\partial \mathbb{D}} \rho q \cdot n \phi \da  =\int_{\partial \mathbb{D}} \Upsilon(\rho) \cdot n \phi \da = \int_{\mathbb{D}} \dive (\Upsilon(\rho)\phi) \dx
\end{align}
Das Integral über den Rand von $ \mathbb{D} $ können wir nach der folgenden kleinen Vorüberlegung auch als Integral über alle Kanten der gewählten Zerlegung $ \mathfrak{K} $ ausdrücken: \\
Es gilt nämlich für alle inneren Kanten, also solche Kanten $ F $ für die zwei Zellen $ K $ und $ K' $ existieren, sodass $ \overline{F} = K \cap K' $ ist, dass $ \int_F \Upsilon^{\star}(\rho) \cdot n^K \phi \da = - \int_F \Upsilon^{\star}(\rho) \cdot n^{K'} \phi \da $ stets erhalten ist. \\
Summieren wir also zunächst über alle Zellen, addieren anschließend die Integrale über die Kanten und ersetzen dabei den analytischen durch den numerischen Fluss, erhalten wir gerade wieder obiges Randintegral. Es gilt also:
\begin{align*}
	\sum_{K\in \mathfrak{K}} \sum_{F \in \mathcal{F}_K} \int_F \Upsilon^{\star}(\rho) \cdot n^K \phi \da = \int_{\partial \mathbb{D}} \Upsilon(\rho) \cdot n \phi \da \stackrel{\text{\ref{gaus1}}}{=} \int_{\mathbb{D}} \dive (\Upsilon(\rho)\phi) \dx
\end{align*}
Nach der Produktregel der Divergenz lässt sich das letzte Integral auswerten zu:
\begin{align*}
	 \int_{\mathbb{D}} \dive (\Upsilon(\rho)\phi) \dx = \int_{\mathbb{D}} \phi \dive(\Upsilon(\rho)) + \Upsilon(\rho) \cdot \nabla \phi \dx \stackrel{\text{ Vor.}}{=} - \int_{\mathbb{D}} \partial_t \rho \phi \dx + \int_{\mathbb{D}} \Upsilon(\rho) \cdot \nabla \phi \dx
\end{align*}
Durch Umstellen und das Zusammenfassen der obigen Resultate erhalten wir so: 
\begin{align*}
	\sum_{K \in \mathfrak{K}} \int_K \partial_t \rho  \phi \dx = \sum_{K \in \mathfrak{K}} \int_K \Upsilon(\rho ) \cdot \nabla \phi \dx - 	\sum_{K\in \mathfrak{K}} \sum_{F \in \mathcal{F}_K} \int_F \Upsilon^{\star}(\rho) \cdot n^K \phi \da
\end{align*}
Dabei wurde zusätzlich ausgenutzt, dass es sich bei den Kanten um Nullmengen handelt und wir so das Integral über $ \mathbb{D} $ als Summe der Integrale über alle Zellen auffassen können. Nutzen wir nun noch aus, dass für den Fluss  $\rho(x,t) = \rho_{\text{in}}(x,t)$ für $ x \in \Gamma_{\text{in}} $ gilt, kommen wir so auf 
\begin{align}
	\label{fastfertigsemi}
	\sum_{K \in \mathfrak{K}} \int_K \partial_t \rho  \phi \dx = \sum_{K \in \mathfrak{K}} \int_K \Upsilon(\rho ) \cdot \nabla \phi \dx - 	\sum_{K\in \mathfrak{K}} \big( \sum_{\substack{F \in \mathcal{F}_K \\ F \not\subseteq \Gamma_{\text{in}}}} \int_F \Upsilon^{\star}(\rho) \cdot n^K \phi \da - \sum_{\substack{F \in \mathcal{F}_K \\ F \subseteq \Gamma_{\text{in}}}} \rho_{\text{in}} q \cdot n^K \phi \da \big)
\end{align}
Sei nun $ \mathfrak{K} = \{ K_1,\dots , K_N\} , N \coloneqq |\mathfrak{K}| $. Die Semidiskretisierung ist motiviert durch (\ref{fastfertigsemi}) und lautet: Bestimme  $\rho_h \in Q_h$, sodass für alle $ \phi_h \in Q_h $ gilt:
\begin{align}
	\label{Semidiskretisierung}
	\sum_{i=1}^N (\partial_t \rho_h, \phi_h)_{K_i} &= \sum_{i=1}^{N} \big( (\Upsilon(\rho_h), \nabla \phi_h)_{K_i} - \sum_{\substack{F \in \mathcal{F}_K \\ F \subseteq \Gamma_{\text{in}}}}(\Upsilon^{\star}(\rho_h)\cdot n^K,\phi_h)_{F} - (\rho_{\text{in}}q \cdot n^K,\phi_h)_{\partial K_i \cap \Gamma_{\text{in}}} \big)
\end{align}


Durch Einsetzen der Zeilenbasis $ \{\mu_i\}_{i=1}^N $ mit $ \mu_i = \chi_{K_i} $  und mit $ \supp(\mu_i) \subseteq \overline{K_i} (\ i \in \{1, \dots , N\})$ ergibt sich für alle $\ i \in \{1, \dots , N\}$ 
\begin{align*}
\left(\partial_t \rho_h, \mu_i  \right)_{K_i}  &= \bigg( \underbrace{(\Psi(\rho_h), \nabla\mu_i)_{K_i}}_{=0 \text{, da } \nabla \mu_i = 0} - \sum_{\substack{F \in \mathcal{F}_{K_i} \\ F \not\subseteq \Gamma_{\text{in}}}} \left(\Psi^*(\rho_h) \cdot n^{K_i}, \mu_i \right)_{F} - \left(\rho_{\text{in}} q \cdot n^{K_i}, \mu_i \right)_{\partial K_i \cap \Gamma_{\text{in}}} \bigg) \\
&= \bigg( - \sum_{\substack{F \in \mathcal{F}_{K_i}, F \not\subseteq \Gamma_{\text{in}}\\ F \text{ mit }q \cdot n^K_{|F} > 0} } \left(\underbrace{\Psi^*(\rho_h)}_{= \rho_{h|K}\, q} \cdot n^{K_i}, \mu_i \right)_{F} - \sum_{\substack{F \in \mathcal{F}_{K_i}, F \not\subseteq \Gamma_{\text{in}}\\ F \text{ mit }q \cdot n^K_{|F} < 0} } \left(\underbrace{\Psi^*(\rho_h)}_{= \rho_{h|K_F} \, q} \cdot n^{K_i}, \mu_i \right)_{F}\\
& \qquad \qquad \qquad \qquad \qquad \qquad  \qquad \qquad\qquad \qquad- \left(\rho_{\text{in}} q \cdot n^{K_i}, \mu_i \right)_{\partial K_i \cap \Gamma_{\text{in}}} \bigg)\qquad \qquad
\end{align*} 

Zusammen mit der Basisdarstellung von $ \rho_h $ in $\{\mu_i  \}_{i=1}^N$, $ \rho_h = \sum_{i=1}^{N} \underline{\rho}[i] \; \mu_i$, und 
\begin{align*}
&\text{Massenmatrix } \underline{M}\in \R^{N \times N} \\  &\qquad \qquad \underline{M}[K,K'] \coloneqq \begin{dcases}
\int_K \abs{\mu_K}^2 \dx & \text{, für } K = K' \\
0 &\text{, sonst}
\end{dcases} \\
&\text{Flussmatrix } \underline{A}\in \R^{N \times N} \\ &\qquad \qquad \underline{A}[K,K'] \coloneqq \begin{dcases}
- \sum_{\substack{F\in \mathcal{F}_K \\ F \text{ mit } q\cdot n^K_{|F} > 0}} \int_F \mu_K^2 q \cdot n^K \da& \text{, für } K = K' \\
- \int_F \mu_K \mu_{K'} q \cdot n^K \da &\text{, für } q \cdot n^K< 0 \text{ und } \overline{F} = \partial K \cap \partial K'\\
0 &\text{, sonst}
\end{dcases} \\
&\text{Lastvektor } \underline{b}\in \R^{N} \\ &\qquad \qquad\underline{b}[K] \coloneqq \int_{\partial K \cap \Gamma_{\text{in}}} \rho_{\text{in}} q \cdot n \da
\end{align*}


ergibt sich die DGL
\begin{align*}
\begin{cases}
\underline{M} \partial_t \underline{\rho}(t) = \underline{A} \underline{\rho}(t) + \underline{b}(t) \\
\underline{\rho}(0) = \underline{\rho_0}
\end{cases}\\
\end{align*}
Da es sich hierbei nun um eine gewöhnliche Differentialgleichung handelt können wir die Lösung 
\begin{align}
 \label{semidisklsg}
 \underline{\rho}(t) = \exp(t \underline{M}^{-1} \underline{A}) \left( \underline{\rho_0} + \int_{0}^{t} \exp(-s\underline{M}^{-1} \underline{A}) \underline{b}(s) \ds \right)
\end{align}
   explizit angeben.
Es handelt sich hierbei aber immer noch um eine semidiskrete Formulierung. 

Wir wollen deshalb zuletzt noch auf die Herleitung der Zeitintegratoren eingehen. Diese nutzen wir um unter Verwendung der oben hergeleiteten Semidiskretisierung unsere numerische Lösung $ \underline{\rho} $ sowohl orts- al auch zeitdiskret zu berechnen. Der Ansatz leitet sich hierbei direkt aus dem  aus dem Resultat (\ref{semidisklsg}) ab und besteht aus der 
Integration der Differentialgleichung $\underline{M} \partial_t \underline{\rho} = \underline{A} \underline{\rho} + \underline{b}$ über die Zeit $t$ im Intervall $[t_i, t_{i+1}]$.
Dabei ist $t_i = i \Delta t$. Hiermit folgt:
\begin{align*}
\underline{M}\underline{\rho}(t_{i+1}) - \underline{M}\underline{\rho}(t_i) = \int_{t_i}^{t_{i+1}}
\underline{M} \partial_t \underline{\rho}(t) dt =\int_{t_i}^{t_{i+1}} \underline{A} \underline{\rho}(t) + \underline{b}(t) dt.
\end{align*}
Mithilfe der Anwendung verschiedener Quadraturformeln lässt sich daraus ein Runge-Kutta Verfahren herleiten. Über die Rechteckformel 
\begin{align*}
\int_{t_i}^{t_{i+1}}\underline{A} \underline{\rho}(t) + \underline{b} dt \approx (t_{i+1}-t_i)( 
\underline{A} \underline{\rho}(t_{i+1}) + \underline{b}(t_{i+1})) = \Delta t (\underline{A} \underline{\rho}(t_{i+1}) + \underline{b}(t_{i+1}))
\end{align*}
ergibt sich z.B. das implizite Euler Verfahren
\begin{align*}
\underline{\rho}(t_{i+1}) = \underline{\rho}(t_{i}) + \Delta t \underline{M}^{-1}(\underline{A} \underline{\rho}(t_{i+1}) + \underline{b}(t_{i+1})).
\end{align*}
Weitere Verfahren, die wir verwenden werden, sind zum einen das
klassische Runge-Kutta Verfahren (der Übersicht wegen für $\underline{b} \equiv 0$)
\begin{align*}
\underline{\rho}(t_{i+1}) = \underline{\rho}(t_{i}) +
\Delta t \underline{M}^{-1}\underline{A} (
\underline{\rho}(t_{i}) +
\frac{\Delta t}{2} \underline{M}^{-1}\underline{A} (
\underline{\rho}(t_{i}) +
\frac{\Delta t}{3} \underline{M}^{-1}\underline{A} (
\underline{\rho}(t_{i}) +
\frac{\Delta t}{4} \underline{M}^{-1}\underline{A} 
\underline{\rho}(t_{i}) )))
\end{align*}
und zum anderen die implizite Mittelpunktsregel 
(der Übersicht wegen für $\underline{b} \equiv 0$)
\begin{align*}
\underline{\rho}(t_{i+1}) = \underline{\rho}(t_{i}) +
\Delta t \underline{M}^{-1} (
\underline{A} 
\frac{1}{2}(\underline{\rho}(t_{i}) +
\underline{\rho}(t_{i+1}) )
+
\frac{1}{2} ( \underline{\rho}(t_{i}) +
\underline{\rho}(t_{i+1}) )).
\end{align*}

Die so entstehenden Gesamtverfahren sind aufgrund der Kombination von Discontinuous Galerkin Verfahren und Runge-Kutta-Zeitintegratoren in der Literatur oft auch unter dem Namen 'Runge–Kutta Discontinuous Galerkin Methods' zu finden. Einen schönen Überblick über diese Verfahrensklasse bietet der Artikel \cite{cockburn2001runge}.

\subsubsection{Eigenschaften des Verfahren}
Nachdem wir nun das Discontinuous Galerkin Verfahren für die lineare Transportgleichung eingeführt und erklärt haben, sollen nun noch einige Eigenschaften des Verfahrens beleuchtet werden. Eine vollständige numerische Anaylse würde hier abermals den Rahmen der Thesis sprengen, einige grundlegende Resultate sollen dem Leser aber nicht vorenthalten werden. Mehr zur numerischen Analyse des Discontinuous Galerkin Verfahren findet sich zum einen in Standardwerken, wie \cite{ern2004theory}, eine schöne Zusammenstellung bietet aber auch \cite{Har08b}.

